

1 求导和微分

1.1 可导与可微

定义 1.1. 设函数 $f(x)$ 在点 x_0 附近有定义。如果极限

$$\lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}$$

存在且有限, 则称 $f(x)$ 在 x_0 处**可导**。该极限值称为 $f(x)$ 在 x_0 处的**导数**, 记为 $f'(x_0)$ 或 $\frac{df}{dx}|_{x=x_0}$ 。

注 1.2. 如果在上面的极限中, 我们分别考虑 Δx 趋近于 0^+ 和 0^- , 则称导数为右导数和左导数, 例如在函数在有界闭区间的端点上就是如此定义导数 (如果存在的话)。

定义 1.3. 设函数 $f(x)$ 在点 x_0 附近有定义。如果函数在 x_0 处的增量 $\Delta y = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)$ 可表示为

$$\Delta y = A\Delta x + o(\Delta x)$$

其中 A 为与 Δx 无关的常数, 则称 $f(x)$ 在 x_0 处**可微**。称线性映射 $x \mapsto Ax$ 为 $f(x)$ 在 x_0 处的**微分**, 记为 $df(x_0)$ 。

命题 1.4. 函数 $f(x)$ 在 x_0 处可导的充分必要条件是在 x_0 处可微, 且此时 $A = f'(x_0)$ 。

证明. 必要性 (可导 \Rightarrow 可微): 若 $f(x)$ 在 x_0 处可导, 则 $f'(x_0) = \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}$ 存在。定义一个无穷小量 α :

$$\alpha = \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} - f'(x_0)$$

当 $\Delta x \rightarrow 0$ 时, $\lim_{\Delta x \rightarrow 0} \alpha = 0$ 。将上式整理, 得函数增量 Δy :

$$\Delta y = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0) = f'(x_0)\Delta x + \alpha\Delta x$$

由于 $\lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{\alpha\Delta x}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \alpha = 0$, 故 $\alpha\Delta x = o(\Delta x)$ 。因此 $\Delta y = f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x)$, 即 $f(x)$ 在 x_0 处可微, 且 $A = f'(x_0)$ 。

充分性 (可微 \Rightarrow 可导): 若 $f(x)$ 在 x_0 处可微, 则 $\Delta y = A\Delta x + o(\Delta x)$ 。当 $\Delta x \neq 0$ 时,

$$\frac{\Delta y}{\Delta x} = \frac{A\Delta x + o(\Delta x)}{\Delta x} = A + \frac{o(\Delta x)}{\Delta x}$$

对 $\Delta x \rightarrow 0$ 取极限, 由于 $\lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{o(\Delta x)}{\Delta x} = 0$,

$$\lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{\Delta y}{\Delta x} = A + 0 = A$$

极限存在, 故 $f(x)$ 在 x_0 处可导, 且 $f'(x_0) = A$. □

在这里我们先辨析一些关系. 首先如果函数在某个点可导, 那么他在该点一定连续. 反之则不然,

定理 1.5. 如果函数 $f(x)$ 在点 x_0 处可导, 则 $f(x)$ 在 x_0 处连续。

证明. 由可导的定义, 存在极限,

$$\begin{aligned} \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} &= f'(x_0) \\ \Rightarrow \lim_{\Delta x \rightarrow 0} [f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)] &= \lim_{\Delta x \rightarrow 0} (f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x)) = 0 \\ \Rightarrow \lim_{\Delta x \rightarrow 0} f(x_0 + \Delta x) &= f(x_0) \end{aligned}$$

即函数在 x_0 处连续. □

注 1.6. 可以注意到, 根据我们上面的证明, 如果函数在某一点改成具有单侧导数, 那么函数也一定在该点具有对应的单侧的连续, 进一步的, 如果函数在某一点, 左右导数都存在 (不一定需要相等), 我们即可说明函数在这一点是连续的。

示例 1.7. 绝对值函数 $|x|$, 考虑其在 0 点处的连续性和是否可导.

示例 1.8.

$$f(x) = \begin{cases} 0 & \text{if } x = 0, \\ x \sin\left(\frac{1}{x}\right) & \text{if } x \in (0, 1]. \end{cases}$$

我们考虑这个函数在零点处是否连续以及是否可导.

示例 1.9. 黎曼函数 f

$$f(x) = \begin{cases} 0 & \text{if } x \in \mathbb{R}/\mathbb{Q} \cap [0, 1] \\ \frac{1}{p} & \text{if } x = \frac{q}{p}, \gcd(p, q) = 1, p, q \in \mathbb{N}^+, x \in [0, 1] \end{cases}$$

我们来考虑这个函数在无理点处是否连续, 进一步, 在无理点处是否可导呢? 再进一步, 我们如果适当的对 f 在有理点处的取值乘上一个幂次, 我们是否可以做到, 在无理点处的可导呢?

1.1.1 导数的四则运算与链式法则

定理 1.10. 设 f, g 在 x 处可导, 则 fg 在 x 处可导; 如果 α, β 为常数, 则 $\alpha f + \beta g$ 在 x 处可导. 且有

$$1. (\alpha f + \beta g)' = \alpha f' + \beta g' ;$$

$$2. (fg)' = f'g + fg' .$$

证明. (1) 这可从导数的定义和函数极限的性质直接得出.

(2) 设 f, g 在 x_0 处可导. 利用

$$f(x)g(x) - f(x_0)g(x_0) = [f(x) - f(x_0)]g(x) + f(x_0)[g(x) - g(x_0)]$$

可得

$$\begin{aligned} (fg)'(x_0) &= \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x)g(x) - f(x_0)g(x_0)}{x - x_0} \\ &= \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} g(x) + \lim_{x \rightarrow x_0} f(x_0) \frac{g(x) - g(x_0)}{x - x_0} \\ &= f'(x_0)g(x_0) + f(x_0)g'(x_0). \end{aligned}$$

其中我们用到了 f, g 在 x_0 处的连续性. □

注 1.11. 可以尝试用可微的方式自写一遍.

推论 1.12. 设 f, g 在 x_0 处可导, $g(x_0) \neq 0$. 则 $\frac{f}{g}$ 在 x_0 处可导, 且

$$\left(\frac{f}{g}\right)' = \frac{f'g - fg'}{g^2}.$$

证明. 设 g 在 x_0 处可导, 则 g 在 x_0 处连续. 由 $g(x_0) \neq 0$ 可知, g 在 x_0 附近不为零. 我们先说明 $1/g = \frac{1}{g}$ 在 x_0 处可导:

$$\begin{aligned} \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{1/g(x) - 1/g(x_0)}{x - x_0} &= \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{\frac{g(x_0) - g(x)}{g(x)g(x_0)}}{x - x_0} \\ &= \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{-1}{g(x_0)g(x)} \frac{g(x) - g(x_0)}{x - x_0} \\ &= -\frac{1}{g(x_0)g(x_0)} g'(x_0) = -\frac{g'(x_0)}{g^2(x_0)}. \end{aligned}$$

因此 $\left(\frac{1}{g}\right)' = -\frac{g'}{g^2}$.

因此 $\frac{f}{g} = f \cdot \frac{1}{g}$ 可导, 利用导数的导性, 有

$$\left(\frac{f}{g}\right)' = f' \cdot \left(\frac{1}{g}\right) + f \cdot \left(\frac{1}{g}\right)' = f' \frac{1}{g} + f \left(-\frac{g'}{g^2}\right) = \frac{f'g - fg'}{g^2},$$

推论得证. □

定理 1.13 (复合函数求导的链式法则). 设 $y = f(u)$ 在 $u = u_0 = g(x_0)$ 处可导, $u = g(x)$ 在 $x = x_0$ 处可导, 则复合函数 $y = f(g(x))$ 在 $x = x_0$ 处可导, 且

$$y'(x) = f'(g(x))g'(x)$$

证明. 因为 g 在 x_0 处可导, 故当 x 在 x_0 附近时

$$g(x) = g(x_0) + g'(x_0)(x - x_0) + o(x - x_0).$$

这说明 $x \rightarrow x_0$ 时, 存在常数 C , 使得 $|g(x) - g(x_0)| \leq C|x - x_0|$. 由 f 在 $g(x_0)$ 处可导可得

$$\begin{aligned} f(g(x)) &= f(g(x_0)) + f'(g(x_0))(g(x) - g(x_0)) + o(g(x) - g(x_0)) \\ &= f(g(x_0)) + f'(g(x_0)) [g'(x_0)(x - x_0) + o(x - x_0)] + o(x - x_0) \\ &= f(g(x_0)) + f'(g(x_0))g'(x_0)(x - x_0) + f'(g(x_0))o(x - x_0) + o(x - x_0) \\ &= f(g(x_0)) + f'(g(x_0))g'(x_0)(x - x_0) + o(x - x_0). \end{aligned}$$

这说明 $f(g)$ 在 x_0 处可微 (可导), 导数为 $f'(g(x_0))g'(x_0)$. □

定理 1.14. 设 f 在 x_0 附近连续有反函数 g . 如果 f 在 x_0 处可导, 且导数 $f'(x_0) \neq 0$, 则 g 在 $y_0 = f(x_0)$ 处可导, 且

$$g'(y_0) = \frac{1}{f'(x_0)}.$$

证明. 因为 f 在 x_0 处可导, 故

$$f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + o(x - x_0). \quad (1)$$

当 $x \rightarrow x_0$ 时上式可改写为

$$f(x) - f(x_0) = [f'(x_0) + o(1)](x - x_0).$$

当 $f'(x_0) \neq 0$ 时, 上式表明, 当 $x \rightarrow x_0$ 时, 存在常数 $C > 0$ 使得

$$|f(x) - f(x_0)| \geq C|x - x_0|, \quad \text{或} \quad |y - y_0| \geq C|g(y) - g(y_0)|.$$

特别地, 当 $y \rightarrow y_0$ 时, $x = g(y) \rightarrow g(y_0) = x_0$. 在 (1) 中代入 $x = g(y)$, $x_0 = g(y_0)$ 可得

$$\begin{aligned} y &= y_0 + f'(x_0)(g(y) - g(y_0)) + o(g(y) - g(y_0)) \quad (y \rightarrow y_0) \\ &= y_0 + f'(x_0)(g(y) - g(y_0)) + o(y - y_0) \quad (y \rightarrow y_0), \end{aligned}$$

或改写为

$$g(y) = g(y_0) + \frac{1}{f'(x_0)}(y - y_0) + o(y - y_0) \quad (y \rightarrow y_0).$$

这说明 g 在 $y_0 = f(x_0)$ 处可导, 且导数为 $\frac{1}{f'(x_0)}$. □

注 1.15. 导数 $f'(x_0) \neq 0$ 的条件不能去掉. 例如 $f(x) = x^3$ 是从 \mathbb{R} 到 \mathbb{R} 的可逆函数, f 处处可导, 但其反函数 $g(y) = y^{1/3}$ 在 $y = 0$ 处不可导.

1.1.2 高阶导数

定理 1.16 (Leibniz 公式). 设函数 $u(x)$ 和 $v(x)$ 在 x 处都具有 n 阶导数, 则它们的乘积 uv 的 n 阶导数为

$$(uv)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} u^{(k)} v^{(n-k)}$$

其中 $u^{(0)} = u, v^{(0)} = v$.

证明. 使用数学归纳法证明。

1. 当 $n = 1$ 时: $(uv)^{(1)} = u'v + uv' = \binom{1}{1}u'v + \binom{1}{0}uv'$, 公式成立。

2. 假设 $n = m$ 时公式成立:

$$(uv)^{(m)} = \sum_{k=0}^m \binom{m}{k} u^{(k)} v^{(m-k)}$$

3. 证明 $n = m + 1$ 时公式成立: 对上式求导:

$$\begin{aligned} (uv)^{(m+1)} &= \left(\sum_{k=0}^m \binom{m}{k} u^{(k)} v^{(m-k)} \right)' = \sum_{k=0}^m \binom{m}{k} ((u^{(k)})' v^{(m-k)} + u^{(k)} (v^{(m-k)})') \\ &= \sum_{k=0}^m \binom{m}{k} u^{(k+1)} v^{(m-k)} + \sum_{k=0}^m \binom{m}{k} u^{(k)} v^{(m-k+1)} \end{aligned}$$

在第一项中, 令 $j = k + 1$ ($k = j - 1$):

$$\sum_{j=1}^{m+1} \binom{m}{j-1} u^{(j)} v^{(m+1-j)} + \sum_{k=0}^m \binom{m}{k} u^{(k)} v^{(m+1-k)}$$

将 $j = m + 1$ 项和 $k = 0$ 项单独提出, 并对中间项利用二项式系数的性质 $\binom{m}{j-1} + \binom{m}{j} = \binom{m+1}{j}$:

$$\begin{aligned} &= \binom{m}{m} u^{(m+1)} v^{(0)} + \sum_{j=1}^m \left(\binom{m}{j-1} + \binom{m}{j} \right) u^{(j)} v^{(m+1-j)} + \binom{m}{0} u^{(0)} v^{(m+1)} \\ &= \binom{m+1}{m+1} u^{(m+1)} v^{(0)} + \sum_{j=1}^m \binom{m+1}{j} u^{(j)} v^{(m+1-j)} + \binom{m+1}{0} u^{(0)} v^{(m+1)} \\ &= \sum_{j=0}^{m+1} \binom{m+1}{j} u^{(j)} v^{(m+1-j)} \end{aligned}$$

故 $n = m + 1$ 时公式成立。由数学归纳法, Leibniz 公式得证。

□

有了复合函数的求导法则, 莱布尼茨公式, 反函数的求导公式, 我们现在能求很多我们原来比较不好求的导数。(上课给出一些例子)

2 微分中值定理和 Taylor 展开

2.1 函数的极值

定义 2.1. 设函数 $f(x)$ 在点 x_0 的某个邻域 $U(x_0)$ 内有定义。若对 $\forall x \in U(x_0)$ 且 $x \neq x_0$, 有 $f(x) \leq f(x_0)$, 则称 $f(x_0)$ 是 $f(x)$ 的极大值。若有 $f(x) \geq f(x_0)$, 则称 $f(x_0)$ 是极小值。

定理 2.2 (Fermat 定理). 设定义在有界闭区间 I 上的函数 $f(x)$ 在点 x_0 处可导, 且在 x_0 处取得极值, 且 x_0 是 I 的内点, 则必有 $f'(x_0) = 0$ 。

证明. 不妨设 $f(x_0)$ 是极大值。由极值的定义, 存在 $\delta > 0$, 使得当 $x \in (x_0 - \delta, x_0 + \delta)$ 时, $f(x) \leq f(x_0)$, 即 $f(x) - f(x_0) \leq 0$ 。

1. **右导数:** 当 $x \rightarrow x_0^+$ 时, $x - x_0 > 0$, 故 $\frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \leq 0$ 。取极限得 $f'(x_0) = \lim_{x \rightarrow x_0^+} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \leq 0$ 。

2. 左导数: 当 $x \rightarrow x_0^-$ 时, $x - x_0 < 0$, 故 $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \geq 0$. 取极限得 $f'(x_0) = \lim_{x \rightarrow x_0^-} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \geq 0$.

由于 $f'(x_0)$ 存在, 故必须 $f'(x_0) = 0$. □

定理 2.3. 设 f 为 $[a, b]$ 上的可导函数, 则 f' 可以取到 $f'_+(a)$ 与 $f'_-(b)$ 之间的任意值.

证明. 设 k 是介于 $f'_+(a)$ 和 $f'_-(b)$ 之间的数. 考虑函数 $g(x) = f(x) - kx$, 则

$$g'_+(a) \cdot g'_-(b) = (f'_+(a) - k)(f'_-(b) - k) \leq 0,$$

如果上式为零, 则 k 等于 f 在 a 或 b 处的导数; 如果上式小于零, 不妨设 $g'_+(a) > 0$, $g'_-(b) < 0$, 则 g 在 a 或 b 处均不取到最大值, 从而 g 在 $[a, b]$ 的内部某一点 ξ 处取到最大值. 由 Fermat 定理, $g'(\xi) = 0$, 即 $f'(\xi) = k$. □

注 2.4. 这个定理说明, 如果 f 是区间 I 中的可导函数, 则其导函数 f' 的值域仍为区间. 特别地, Dirichlet 函数没有任何原函数.

2.2 微分中值定理

定理 2.5 (Rolle 定理). 设函数 f 在闭区间 $[a, b]$ 上连续, 在开区间 (a, b) 内可导, 且 $f(a) = f(b)$, 则存在 $\xi \in (a, b)$, 使得 $f'(\xi) = 0$.

证明. 由于 f 在闭区间 $[a, b]$ 上连续, 根据闭区间上连续函数的性质, f 必在 $[a, b]$ 上取得最大值 M 和最小值 m .

1. 若 $M = m$, 则 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 上是常数, 故对 $\forall \xi \in (a, b)$ 有 $f'(\xi) = 0$.
2. 若 $M > m$, 由于 $f(a) = f(b)$, 则最大值 M 或最小值 m 至少有一个在开区间 (a, b) 内取得.

不妨设 $f(x_0) = M$, 且 $x_0 \in (a, b)$. 由于 $f(x)$ 在 x_0 处可导且取得极值, 根据 Fermat 定理, 必有 $f'(x_0) = 0$. 令 $\xi = x_0$ 即可. □

定理 2.6 (Lagrange 中值定理). 设函数 f 在闭区间 $[a, b]$ 上连续, 在开区间 (a, b) 内可导, 则存在 $\xi \in (a, b)$, 使得

$$f(b) - f(a) = f'(\xi)(b - a)$$

证明. 构造辅助函数 $F(x) = f(x) - f(a) - \frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)$. $F(x)$ 满足 Rolle 定理条件. 存在 $\xi \in (a, b)$, 使得 $F'(\xi) = 0$. $F'(x) = f'(x) - \frac{f(b)-f(a)}{b-a}$. 令 $F'(\xi) = 0$ 即得证. \square

定理 2.7 (Cauchy 中值定理). 设函数 $f(x)$ 和 $g(x)$ 在闭区间 $[a, b]$ 上连续, 在开区间 (a, b) 内可导, 且对 $\forall x \in (a, b)$ 有 $g'(x) \neq 0$, 则存在 $\xi \in (a, b)$, 使得

$$\frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$$

证明. 首先证明 $g(b) \neq g(a)$. 若 $g(b) = g(a)$, 由 Rolle 定理, 存在 $\xi_0 \in (a, b)$ 使 $g'(\xi_0) = 0$, 矛盾. 构造辅助函数 $H(x) = f(x) - f(a) - \frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}[g(x) - g(a)]$. $H(x)$ 满足 Rolle 定理条件. 存在 $\xi \in (a, b)$, 使得 $H'(\xi) = 0$. $H'(x) = f'(x) - \frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g'(x)$. 令 $H'(\xi) = 0$ 即得证. \square

注 2.8. 在 Cauchy 定理中我们取 $g(x) = x$, 那么就是 Lagrange 定理.

2.3 L'Hôpital 法则

连续版本的 stolz 定理.

定理 2.9. 设 f, g 在 (a, b) 中可导, 且 $g'(x) \neq 0, \forall x \in (a, b)$.

又设

$$\lim_{x \rightarrow a^+} f(x) = 0 = \lim_{x \rightarrow a^+} g(x).$$

如果极限

$$\lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f'(x)}{g'(x)}$$

存在 (或为 ∞), 则

$$\lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f'(x)}{g'(x)}.$$

证明. 补充定义 $f(a) = g(a) = 0$, 则 f, g 在 $[a, b]$ 中连续. 由 Cauchy 中值定理, $\forall x \in (a, b)$, 存在 $\xi \in (a, x)$, 使得

$$\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f(x) - f(a)}{g(x) - g(a)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}.$$

当 $x \rightarrow a^+$ 时, $\xi \rightarrow a^+$, 从而由于式子

$$\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} \text{ 趋近于 } a^+ \text{ 极限存在}$$

我们有, $\frac{f(x)}{g(x)}$ 极限存在且

$$\lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f'(x)}{g'(x)}. \quad (2)$$

□

注 2.10. (1) 如果仍有 $f'_+(a) = g'_+(a) = 0$, 则可利用二次导数继续求极限:

$$\lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f'(x)}{g'(x)} = \lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f''(x)}{g''(x)},$$

高阶导数的情形类似.

(2) 区间 (a, b) 换成 $(-\infty, b)$ 或 (a, ∞) 时, 有类似结论:

$$\lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow -\infty} \frac{f'(x)}{g'(x)}, \quad \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{f'(x)}{g'(x)}.$$

这可由变量代换 $x = \frac{1}{t}$ 得出.

(3) 需要注意的是, 等式 (2) 成立需要其右端极限存在 (或为无穷), 如果极限不存在, 则

(2) 就未必成立了, 读者可在 $x = 0$ 处验证 $f(x) = x^2 \sin \frac{1}{x}$, $g(x) = x$ 就是不成立的例子.

定理 2.11. 设 f, g 在 (a, b) 中可导, 且 $g'(x) \neq 0, \forall x \in (a, b)$.

又设

$$\lim_{x \rightarrow a^+} g(x) = \infty.$$

如果极限

$$\lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f'(x)}{g'(x)} = l$$

存在 (或为 ∞), 则

$$\lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow a^+} \frac{f'(x)}{g'(x)} = l.$$

证明. 我们对 l 为有限的情形加以证明, $l = \infty$ 的情形可类似证明. 由已知条件, 任给 $\varepsilon > 0$, 存在 $\eta > 0$, 使得当 $x \in (a, a + \eta)$ 时

$$l - \frac{\varepsilon}{2} < \frac{f'(x)}{g'(x)} < l + \frac{\varepsilon}{2}. \quad (3)$$

取 $c = a + \eta$, 当 $x \in (a, c)$ 时, 由 Cauchy 微分中值定理, 存在 $\xi \in (x, c)$, 使得

$$\frac{f(x) - f(c)}{g(x) - g(c)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}.$$

上式可以改写为

$$f(x) = f(c) + \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}(g(x) - g(c)),$$

即

$$\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} + \frac{f(c)}{g(x)} - \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} \frac{g(c)}{g(x)}.$$

利用 (3) 以及条件 $g(x) \rightarrow \infty$ ($x \rightarrow a^+$) 不难得知, 存在正数 $\delta < \eta$, 使得当 $x \in (a, a + \delta)$ 时

$$\left| \frac{f(x)}{g(x)} - l \right| < \varepsilon,$$

这就证明了所需结论. □

2.4 Taylor 展开

定理 2.12 (Taylor 公式 (含 Lagrange 余项)). 设函数 $f(x)$ 在包含 x_0 的区间 I 内有 $n+1$ 阶导数, 则对任意的 $x \in I$, 存在 $\zeta = x_0 + \theta(x - x_0)$ ($0 < \theta < 1$) 使得

$$f(x) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k + R_n(x)$$

其中 Lagrange 余项 $R_n(x)$ 为

$$R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(\zeta)}{(n+1)!} (x - x_0)^{n+1}$$

证明. 令 $h = x - x_0$, 我们要证明存在 $\theta \in (0, 1)$ 使得

$$f(x) - \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} h^k = \frac{f^{(n+1)}(x_0 + \theta h)}{(n+1)!} h^{n+1}$$

构造辅助函数 $G(t)$:

$$G(t) = f(x) - \left[f(t) + f'(t)(x-t) + \frac{f''(t)}{2!}(x-t)^2 + \cdots + \frac{f^{(n)}(t)}{n!}(x-t)^n \right] - A(x-t)^{n+1}$$

其中 t 介于 x_0 和 x 之间, A 是待定常数。我们选取 A 使得 $G(x_0) = G(x)$ 。显然 $G(x) = 0$ 。令 $G(x_0) = 0$, 则

$$f(x) - \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k - A(x - x_0)^{n+1} = 0$$

$$A = \frac{f(x) - \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k}{(x - x_0)^{n+1}}$$

$G(t)$ 满足 Rolle 定理的条件。故存在 ζ 介于 x_0 和 x 之间, 使得 $G'(\zeta) = 0$ 。对 $G(t)$ 求导 (注意 x 是常数):

$$\begin{aligned} G'(t) &= -f'(t) - \sum_{k=1}^n \left[\frac{f^{(k+1)}(t)}{k!} (x-t)^k + \frac{f^{(k)}(t)}{k!} k(x-t)^{k-1}(-1) \right] - A(n+1)(x-t)^n(-1) \\ &= -f'(t) - \sum_{k=1}^n \frac{f^{(k+1)}(t)}{k!} (x-t)^k + \sum_{k=1}^n \frac{f^{(k)}(t)}{(k-1)!} (x-t)^{k-1} + A(n+1)(x-t)^n \end{aligned}$$

将第二个求和项中的 k 替换为 $j = k - 1$ (即 $k = j + 1$):

$$\sum_{k=1}^n \frac{f^{(k)}(t)}{(k-1)!} (x-t)^{k-1} = \sum_{j=0}^{n-1} \frac{f^{(j+1)}(t)}{j!} (x-t)^j = f'(t) + \sum_{j=1}^{n-1} \frac{f^{(j+1)}(t)}{j!} (x-t)^j$$

将 $G'(t)$ 展开后, 所有项几乎抵消, 只剩下:

$$G'(t) = -\frac{f^{(n+1)}(t)}{n!} (x-t)^n + A(n+1)(x-t)^n$$

令 $G'(\zeta) = 0$:

$$A(n+1)(x-\zeta)^n = \frac{f^{(n+1)}(\zeta)}{n!} (x-\zeta)^n$$

由于 $x \neq \zeta$, $(x-\zeta)^n \neq 0$, 可得

$$A = \frac{f^{(n+1)}(\zeta)}{(n+1)!}$$

将 A 代回 $R_n(x) = A(x-x_0)^{n+1}$ 的定义, 即得 Lagrange 余项。 □

定理 2.13 (Peano 余项形式). 设函数 $f(x)$ 在 x_0 处 n 阶可导, 则

$$f(x) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x-x_0)^k + o((x-x_0)^n)$$

证明. (证明使用 n 次 L'Hôpital 法则。) 设 $R_n(x) = f(x) - \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} (x-x_0)^k$, 我们需要证明 $\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{R_n(x)}{(x-x_0)^n} = 0$ 。当 $x \rightarrow x_0$ 时, 分子 $R_n(x)$ 和分母 $(x-x_0)^n$ 及其直到 $n-1$ 阶导数都趋于 0。对 $\frac{R_n(x)}{(x-x_0)^n}$ 连续使用 L'Hôpital 法则 n 次:

$$\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{R_n(x)}{(x-x_0)^n} \stackrel{\frac{0}{0}}{=} \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{R'_n(x)}{n(x-x_0)^{n-1}} \stackrel{\frac{0}{0}}{=} \cdots \stackrel{\frac{0}{0}}{=} \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{R_n^{(n-1)}(x)}{n!(x-x_0)}$$

其中 $R_n^{(n-1)}(x) = f^{(n-1)}(x) - \sum_{k=n-1}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} k! \frac{(x-x_0)^{k-(n-1)}}{(k-(n-1))!}$

$$R_n^{(n-1)}(x) = f^{(n-1)}(x) - f^{(n-1)}(x_0) - f^{(n)}(x_0)(x-x_0)$$

则极限变为

$$\begin{aligned} & \lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f^{(n-1)}(x) - f^{(n-1)}(x_0) - f^{(n)}(x_0)(x - x_0)}{n!(x - x_0)} \\ &= \frac{1}{n!} \left[\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f^{(n-1)}(x) - f^{(n-1)}(x_0)}{x - x_0} - f^{(n)}(x_0) \right] \end{aligned}$$

由导数定义, $\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f^{(n-1)}(x) - f^{(n-1)}(x_0)}{x - x_0} = f^{(n)}(x_0)$ 。故极限为 $\frac{1}{n!}[f^{(n)}(x_0) - f^{(n)}(x_0)] = 0$ 。得证。 \square

注 2.14. 如果有时间介绍积分余项和柯西余项

2.5 Taylor 公式和微分学的应用

定理 2.15. 设 f 在 $[a, b]$ 上连续, 在 (a, b) 中二阶可导. 当 $x_i \in [a, b]$ ($1 \leq i \leq n$) 时, 存在 $\xi \in (a, b)$, 使得

$$f\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i x_i\right) - \sum_{i=1}^n \lambda_i f(x_i) = -\frac{1}{2} f''(\xi) \sum_{i < j} \lambda_i \lambda_j (x_i - x_j)^2, \quad (4)$$

其中 $\lambda_i \geq 0$, $\sum_{i=1}^n \lambda_i = 1$.

示例 2.16. 求极限

$$\lim_{x \rightarrow \infty} \left[x - x^2 \ln \left(1 + \frac{1}{x} \right) \right].$$

示例 2.17. 设 f 在 0 附近二阶可导, 且 $|f''| \leq M$, $f(0) = 0$, 则

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n f\left(\frac{k}{n^2}\right) = \frac{1}{2} f'(0).$$